\libproblem{russia}{1997-09-1}

% сделать рисунок
\task{
    Внутри куба вырезана сферическая полость таким образом, что центр сферы находится над центром нижней грани куба. Полость
    наполовину заполнена жидкостью плотностью $\rho_2$. Куб очень медленно наклоняют через ребро $AA$. При каком угле наклона
    куб опрокинется? Длина ребра куба в $n$ раз больше радиуса полости $r$, а центр полости расположен на высоте $kr$ над
    основанием куба, причем $k > \frac{n}{2}$. Плотность вещества куба $\rho_1$. Объем шара радиуса $r$ равен $\frac{4}{3}
    \pi r^3$.
}

\libproblem{raz-zadacha-dva-zadacha}{1.48}
\libproblem{savchenko}{6.2.8}
\libproblem{dolgov}{III-1.24.mod}
\libproblem{russia}{1999-10-1}
\libproblem{zilberman}{p101}
\libproblem{city}{1998-09-1}

\taskpic{
    На вертикальный цилиндрический стержень радиуса $R$ насажено устройство, состоящее из корпуса, в котором находятся два
    груза одинаковой массы $M$, прижимаемые к стержню с помощью двух одинаковых пружин жесткостью $k$. Устройство вращается
    вокруг стержня с постоянной угловой скоростью $\omega$ и движется вниз. Найти установившуюся скорость движения устройства
    вниз, если коэффициент трения грузов о стержень равен $\mu$ и пружины сжаты на величину $x$. Массой всех остальных
    деталей пренебречь. Ускорение свободного падения $g$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (0.5, 3) rectangle +(3, -2);
        \draw[thick, fill = brown] (1.5, 2.5) rectangle +(0.3, -1);
        \draw[thick, fill = brown] (2.5, 2.5) rectangle +(-0.3, -1);
        \draw[spring] (0.5, 2) -- ++(1, 0);
        \draw[spring] (3.5, 2) -- ++(-1, 0);
        \draw[blue, yscale = 0.55, ->] (2, 9) node[right] {$\omega$} arc (90:270:0.5);
        \draw (1.25, 1.5) node {$M$};
        \draw (2.75, 1.5) node {$M$};
        \draw[fill = gray!40] (1.8, 0) rectangle +(0.4, 4);
    \end{tikzpicture}
}


\libproblem{kvant}{744}